[Louis2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Louis2.jpg "fig:Louis2.jpg")
**拉约什二世**（，），1516-1526年在位，[亚盖隆王朝的](../Page/亚盖隆王朝.md "wikilink")[匈牙利国王和](../Page/匈牙利王国_\(1301年–1526年\).md "wikilink")[波希米亚国王](../Page/波希米亚王国.md "wikilink")（称**路德维克一世**，）。

## 即位

1516年父親[弗拉迪斯拉夫一世死後](../Page/烏拉斯洛二世.md "wikilink")，十一歲的他繼承[匈牙利與](../Page/匈牙利王国_\(1301年–1526年\).md "wikilink")[波希米亚王位](../Page/波希米亚王国.md "wikilink")，統治東歐第二強的[匈牙利王國](../Page/匈牙利王国_\(1301年–1526年\).md "wikilink")。他剛即位時，遵照其父生前與[奧地利之](../Page/奧地利.md "wikilink")[哈布斯堡家族的聯盟協議](../Page/哈布斯堡家族.md "wikilink")，由哈布斯堡的[神聖羅馬帝國皇帝](../Page/神聖羅馬帝國皇帝.md "wikilink")[馬克西米連一世擔任監護人](../Page/馬克西米利安一世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")，並由[匈牙利王國與](../Page/匈牙利王国_\(1301年–1526年\).md "wikilink")[波希米亚貴族各自組成攝政團隊](../Page/波希米亚王国.md "wikilink")，統治著外強中乾的匈牙利兼[波希米亞王國](../Page/波希米亞王國.md "wikilink")；當時兩國人口加起來大約七百萬，而匈牙利就占了四百萬人。

他雖在1515年與十一歲的[哈布斯堡公主](../Page/哈布斯堡.md "wikilink")（[馬克西米連一世的孫女](../Page/馬克西米利安一世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")）結婚，但因為兩人年紀都太小，所以尚未同居成家，瑪麗仍由夫家教養至長大。1519年馬克西米連一世去世，監護人改由洛約什的表親──[布蘭登堡-安斯巴赫藩侯喬治](../Page/布蘭登堡-安斯巴赫藩侯.md "wikilink")·霍亨索倫擔任；馬克西米連的長孫[查理五世被選為神聖羅馬帝國皇帝](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，代表[哈布斯堡家族與洛約什二世的姻親聯盟持續發展](../Page/哈布斯堡家族.md "wikilink")。

## 統治難題

1514年忍受不了貴族壓榨的，領導十萬農民討伐貴族，結果被[外西凡尼亞的大地主](../Page/外西凡尼亞.md "wikilink")[扎波堯伊·亞諾什所率領的兩萬貴族軍徹底鎮壓](../Page/扎波堯伊·亞諾什.md "wikilink")，死亡七萬多人。這破壞了匈牙利過去的內部團結，也讓執政的貴族團隊與議會，嚴重地失去民心，削弱了匈牙利的國力。而扎波堯伊·亞諾什則因為這次的勝利，被視為多數派貴族的領袖，在未來挺身競逐國王的寶座。

又加上前前任的匈牙利國王[馬加什一世過世後](../Page/馬加什一世.md "wikilink")，匈牙利在1490年代面臨經濟危機而衰退；繼承的中央政府不但未能恢復[馬加什一世的富國政策](../Page/馬加什一世.md "wikilink")，還被貴族議會刪減許多稅收項目（貴族的稅率降低七成）、瓜分不少之前收回中央的領地。因此不用說軍費，就連日常經營都極為艱苦，政府不斷裁撤水陸常備軍，更無法改良匈牙利軍的裝備技術，使軍隊質素逐漸落後於鄰國。結果當1520年強敵[奧斯曼帝國的新任](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")[蘇丹](../Page/蘇丹.md "wikilink")[苏莱曼「大帝」繼位後](../Page/苏莱曼一世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")，匈牙利立刻面臨巨大的外患危機。

## 強敵入侵

1520年的匈牙利正處於貴族巨頭在地方壟斷大權、中央權力卻近乎無政府狀態的混亂下。王室財政是一堆爛攤子導致的瀕臨破產，攝政團隊計畫加稅增強國防，卻被貴族議會抵制而失敗。因此當1521年[苏莱曼一世派出十萬以上軍隊攻打匈牙利的邊防重鎮](../Page/苏莱曼一世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")——[貝爾格勒等要塞時](../Page/貝爾格勒.md "wikilink")，洛約什二世雖和貴族大將組織了六萬人的軍隊，但卻不敢救援[貝爾格勒](../Page/貝爾格勒.md "wikilink")，[坐看貝爾格勒陷落](../Page/貝爾格勒圍城戰_\(1521年\).md "wikilink")，讓匈牙利南邊的門戶洞開。

雖然[1521年奧斯曼軍在攻下貝爾格勒之後](../Page/貝爾格勒圍城戰_\(1521年\).md "wikilink")，就收回主力暫時休息，但匈牙利的王室政府，卻沒有實行對應的改革與備戰。此時洛約什二世已經成年而親政，但經驗不足的他很難在短時間振作國勢。1521年他與年長一歲的妻子瑪麗公主（[西班牙國王兼](../Page/西班牙國王.md "wikilink")[神聖羅馬帝國皇帝](../Page/神聖羅馬帝國皇帝.md "wikilink")[查理五世的妹妹](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")）同居成家，瑪麗也被正式加冕為匈牙利與波西米亞的王后；同一年，洛約什二世的妹妹安妮公主，也依照兩家之前的協議，嫁給奧地利統治者[斐迪南一世](../Page/斐迪南一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")（[查理五世的二弟](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")），這意味著[哈布斯堡王朝與匈牙利的](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")[亞蓋隆王朝](../Page/亞蓋隆王朝.md "wikilink")，因為雙重聯姻形成緊密同盟，被外界視為[哈布斯堡強大](../Page/哈布斯堡.md "wikilink")[霸權的出現](../Page/霸權.md "wikilink")。

強化與[哈布斯堡王朝的同盟之後](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")，洛約什二世把希望寄託在[羅馬教宗與大舅子](../Page/羅馬教宗.md "wikilink")[神聖羅馬帝國皇帝](../Page/神聖羅馬帝國皇帝.md "wikilink")[查理五世的身上](../Page/查理五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，請求兩者給予強大的外援與資金，解決匈牙利軍費與戰備不足的困難。洛約什同樣向自家[亚盖隆王朝的母國](../Page/亚盖隆王朝.md "wikilink")[波蘭求援](../Page/波蘭.md "wikilink")（國王[齊格蒙特一世是他叔父](../Page/齊格蒙特一世.md "wikilink")），但是效果都不理想。查理五世與教宗正忙著進行[義大利戰爭](../Page/義大利戰爭.md "wikilink")，對付西歐[強權法國](../Page/強權.md "wikilink")；波蘭國王[齊格蒙特一世的王權遠遜於西班牙的](../Page/齊格蒙特一世.md "wikilink")[卡洛斯一世即神圣罗马帝国皇帝查理五世](../Page/卡洛斯一世_\(西班牙\).md "wikilink")，中央財政剛脫離債台高築的窘境，加上他剛和[條頓騎士團打完巨大的消耗戰](../Page/條頓騎士團.md "wikilink")（1519-1521年），又要應付虎視眈眈的[俄國與奧斯曼附庸](../Page/俄國.md "wikilink")，更無餘力去幫助匈牙利。洛約什不得已，只好病急亂投醫地向每一位基督徒國王求援，甚至連奧斯曼帝國的秘密盟友——法王[弗朗索瓦一世都收到他的求援信件](../Page/弗朗索瓦一世_\(法兰西\).md "wikilink")。

## 戰敗身亡

[2lajos.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2lajos.jpg "fig:2lajos.jpg")
1521年匈牙利王國與[哈布斯堡緊密團結之後](../Page/哈布斯堡.md "wikilink")，反而造成[奧斯曼帝國的危機意識](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")。[苏莱曼一世知道必需打破這個可畏的聯盟](../Page/苏莱曼一世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")，於是加緊腳步，計畫一舉消滅匈牙利。終於，因為匈牙利國勢不振，1526年[苏莱曼一世率領七萬精兵與二十萬人力入侵匈牙利時](../Page/苏莱曼一世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")（匈牙利主力軍不到三萬人），洛約什二世在[第一次摩哈赤战役戰敗後溺死](../Page/第一次摩哈赤战役.md "wikilink")（逃離戰場途中，因為渡河失足，被水淹死）。

## 死後繼承

[Partition_of_Hungary.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Partition_of_Hungary.png "fig:Partition_of_Hungary.png")
因為洛約什二世未有子嗣，所以其姊夫[奧地利大公](../Page/奧地利.md "wikilink")[斐迪南一世](../Page/斐迪南一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")（妻子是洛約什二世的姐姐），就依照兩家族之前的協議，宣布繼承匈牙利和波西米亞的王位，並得到他妹妹、洛約什二世的遺孀——與其攝政團隊的有力支援。雖然波西米亞的貴族議會支持斐迪南一世的繼承，選舉他為新國王；但是匈牙利的多數貴族卻否認[哈布斯堡斐迪南的繼位](../Page/哈布斯堡.md "wikilink")，另外推舉戰功顯赫的本國大貴族[扎波堯伊·亞諾什](../Page/扎波堯伊·亞諾什.md "wikilink")，為匈牙利國王（又稱亚诺什一世）；只有少數的匈牙利貴族才支持斐迪南夫妻為新的國王與王后。正當1528年[斐迪南一世以優秀的西班牙軍團](../Page/斐迪南一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，打敗[扎波堯伊·亞諾什並使其流亡](../Page/扎波堯伊·亞諾什.md "wikilink")[波蘭的時候](../Page/波蘭.md "wikilink")，[苏莱曼一世卻於](../Page/苏莱曼一世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")1529年再度西征。土耳其的十五萬大軍不但穩固地占領匈牙利中部，還進入[奧地利國境](../Page/奧地利.md "wikilink")，包圍其首都[維也納](../Page/維也納.md "wikilink")，是為[維也納之圍](../Page/維也納之圍.md "wikilink")。

1529年奧斯曼攻打維也納失利後，匈牙利王國被分成三部分：西部歸[斐迪南一世](../Page/斐迪南一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")、中部被奧斯曼占領、東部由[扎波堯伊·亞諾什統治](../Page/扎波堯伊·亞諾什.md "wikilink")。扎波堯伊·亞諾什因為投靠[奧斯曼帝國並成其附庸](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")，得到奧斯曼的保護與王位支持（這讓他失去不少民心）。一直到1570年，其子（亚诺什二世），才與[斐迪南一世的兒子](../Page/斐迪南一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")、匈牙利國王兼[神聖羅馬帝國皇帝](../Page/神聖羅馬帝國皇帝.md "wikilink")[馬克西米連二世](../Page/馬克西米利安二世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")（在匈牙利被稱為「米克紹一世」）達成協議。放棄王位，承認[馬克西米連為匈牙利國王並宣誓效忠](../Page/馬克西米利安二世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")；馬克西米連則認可對匈牙利東部的所有統治權，讓他以[外西凡尼亞大公](../Page/外西凡尼亞.md "wikilink")（或總督）的名號自體傳承（參見[特兰西瓦尼亚公国](../Page/特兰西瓦尼亚公国_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")）。

因此可以說，1526年的[第一次摩哈赤战役](../Page/第一次摩哈赤战役.md "wikilink")，讓獨立的匈牙利王國的徹底結束並慘遭分割。一直到160多年後，才由[奧地利哈布斯堡王朝的](../Page/奧地利哈布斯堡王朝.md "wikilink")[利奥波德一世](../Page/利奧波德一世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")，打敗[奧斯曼帝國與](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")[外西凡尼亞大公](../Page/外西凡尼亞.md "wikilink")，重新統一匈牙利（1699年完全統一）。

|-

## 參考資料

  - Takings, Endorser: II. Lajos kinkily fiat (A Son of King Louis II
    Jagiellon), Salado (Periodical Centuries), pp.& NBS;183–185, 1903
  - 周力行，《匈牙利史》，台北：三民書局，2013
  - 溫蓋爾·馬加什 等著、李鴻臣 等譯，《匈牙利史》，哈爾濱：黑龍江人民出版社，1982

[Category:匈牙利国王](../Category/匈牙利国王.md "wikilink")
[Category:捷克君主](../Category/捷克君主.md "wikilink")
[Category:亞蓋隆王朝](../Category/亞蓋隆王朝.md "wikilink")